\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{www.arabeyes.org}
\fancyhead[RE]{\bfseries\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\addtolength{\headheight}{0.5pt}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhead{}
                       \renewcommand{\headrulewidth}{0pt} }
\begin{document}
\title{كيفية العمل مع CVS}
\author{عصام بايزيدي (bayazidi@arabeyes.org)  \\
عن نسخة بالإنجليزية كتبها: محمد الزبير (elzubeir@arabeyes.org) }
\date{\today}
\maketitle


\section*{نبذة عن خدمات ال CVS} 
كلمة CVS هي أختصار للمصطلح Concurrent Versions System، و يعني بالعربية نظام النسخ المتزامنة.و قد تم تطويره من قبل العديد من المبرمجين منذ 1986 و حتى الآن. بإستعمال ال CVS تستطيع تسجيل تاريخ التغييرات على الملفات و الوثائق التي لديك الأمر الذي يمكنك من تلافي حدوث فقدان للملفات أو تلف نتيجة تغيير خاطئ أو ما شابه ذلك.  

هذا الدليل لن يعلمك كيفية إدارة و تثبيت CVS و الجوانب الأخرى له، لكنه سيدلك لإستخدام مخزن الملفات Repository و القراءة و الكتابة فيه. للمزيد من المعلومات حول خدمات CVS أذهب للمواقع:

\begin{itemize}
  \item www.cvshome.org
  \item linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2002/01/03/cvs_intro.html
\end{itemize}

هناك العديد من برامج التعامل مع CVS الموجودة في الأنظمة المختلفة. إذا منت تستعمل لينكس/يونكس فغالبا ما سيكون برنامج CVS متوفرا مع إصدارتك. إذا كنت تستعمل نظام مايكروسوفت وندوز فأمامك الخيارات التالية:


\begin{itemize}
  \item أستعمال Cgywin : http://sources.redhat.com/cygwin

     و هذا البرنامج يتيح لك التعامل مع سطر أوامر لينكس shell من داخل نظام ويندوز، و يأتي برامج cvs مع حزمة برامج Cgywin.
  \item برامج WinCVS: و هو يوفر لك واجهة رسومية للتعامل مع CVS في نظام ويندوز.
\end{itemize}

ينصح دائما بإستعمال نظام لينكس/ويندوز للتعامل مع ال CVS. لكن في حال كنت تستخدم ويندوز فإننا ننصح ب Cgywin.

خلال هذا الدليل، نفترض انك تستعمل إما برامج لينكس أو يونكس أو أنك تستعمل Cgywin. 

\section*{الوصول إلى CVS}

 هناك طريقتين للوصول إلى خادم ال CVS: الوصول كمجهول anonymous و الوصول كمعرف
عن طريق حساب. الطريقة الأولى، الوصول كمجهول، مفتوحة للجميع لإستعمالها، و هي تعطي
أمكانية القراءة من الملفات الموجودة في مخزن ال CVS بدون أعطاء صلاحية الكتابة أو
التعديل. أما الطريقة الأخرى، و هي الدخول بأسم معرّف فهي تعطيك إمكانية الإضافة و
التعديل و الكتابة.

الدخول لخادم ال CVS (المعروف أيضا ب pserver)يتطلب وجود حساب، في هذا الدليل سيتم أستعمال myaccount لأسم للحساب، و mypass لكلمة السر. لمن يريد الدخول كمجهول عليه أن يستعمل anoncvs لإسم الحساب و anoncvs لكلمة السر.

\section*{الدخول}

أول ما يجب عليك عمله لإستعمال خدمات ال CVS هو الدخول. و للدخول تحتاج أن تعرف متغير النظام CVSROOT بالقيم المناسبة. و فيما يلي مثال على كيفية تعريفها:

\begin{verbatim}
bash$ export CVSROOT=:pserver:myaccount@cvs.arabeyes.org:/home/arabeyes/cvs
\end{verbatim}

نفذ التعليمة الموجودة في الأعلى في سطر الأوامر، و لاحظ أن عليك أن تستبدل myaccount بإسم الدخول الخاص بك. و بعدها نفذ التعليمة:

\begin{verbatim}
bash$ cvs login
\end{verbatim}

و من ثم أدخل كلمة السر. و حينها تكون قد دخلت إلى خدمات الخادم!
 
\section*{سحب الملفات Checkout}

يقصد بسحب الملفات تنزيلها من الخادم إلى جهازك. و يكون هذا عن طريق
التعليمة:

\begin{verbatim}
bash$ cvs checkout translate
\end{verbatim}

هذه التعليمة تقوم بإنشاء دليل عندك يحتوي على كافة الملفات الموجودة في مخزن الملفات في الخادم في الدليل translate. فلنفترض انك لا تريد كل ما هو موجود في الدليل translate، عندها من الممكن تحديد ما تريد مثلا:

\begin{verbatim}
bash$ cvs checkout translate/gnome
\end{verbatim}

لسحب كل الملفات الموجودة في الدليل translate/gnome

\begin{verbatim}
bash$ cvs checkout translate/kde/kdelibs.po
\end{verbatim}

لسحب الملف kdelibs.po الموجود في translate/kde

\section*{أرسال التعديلات Commit}

عند أرسال ملف ما فأنت تحمله لمخزن الملفات الموجود في الخادم. فبعد تثبيت الملفات، قمت بإجراء التعديلات، و الأن تود أرسال الملفات المعدلة. 

على سبيل المثال، لنقل أنك قمت بتعديل الملف 'myfile.po'. و هاهي طريقة أرساله:

\begin{verbatim}
bash$ cvs commit myfile.po
\end{verbatim}

أما إذا كنت ترسل ملف جديد غير موجود فيجب أولا إضافته و كما يلي:

\begin{verbatim}
bash$ cvs add myfile.po
bash$ cvs commit myfile.po
\end{verbatim}

الأمر الأول هنا يقوم بإضافة مدخلة بإسم الملف في المخزن، و الأمر الثاني يرسل الملف. إذا كان الملف موجودا فلا داعي لإضافته (add) و يكتفى بإرساله.

عند تنفيذ أمر الإرسال (commit) سيفتح لك محرر نصوص لكتابة سجل التغييرات. من
المهم جدا كتابة سجل التغييرات لتوضيح ما قمت به دون الحاجة للرجوع للملف نفسه.
غالبا ما يكون هذا المحرر هو vi لكنك تستطيع تغييره و تحديده عن طريق أعطاء أسم
المحرر الذي تريد للمتغير EDITOR\$.

للكتابة في المحرر vi عليك الدخول في نمط الإضافة، و ذلك عن طريق الضغط على الحرف i. عند الإنتهاء من الكتابة أضغط على مفتاح الخروج ESC (للخروج من نمط الإضافة) و من ثم أكتب :wq و أضغط على Enter لحفظ التغييرات و الخروج. و عندها سيتم تنفيذ أمر الإرسال.

\section*{تحديث الملفات}

بما أن هناك آخرون يعملون على الملفات التي تعمل عليها، فإن النسخة الموجودة لديك من الملفات قد لا تكون محدّثة. و عندها عليك تحديثها قبل أرسال أي تعديل. لتحديث ملفاتك نفذ الأمر:

\begin{verbatim}
bash$ cvs update
\end{verbatim}

يجب أن تكون داخل الدليل الذي تود تحديثه.

\end{document}
